   

你好，我是孔令飞。

在用Go开发项目时，我们免不了要和数据库打交道。每种语言都有优秀的ORM可供选择，在Go中也不例外，比如[gorm](https://github.com/go-gorm/gorm)、[xorm](https://github.com/go-xorm/xorm)、[gorose](https://github.com/gohouse/gorose)等。目前，GitHub上 star数最多的是GORM，它也是当前Go项目中使用最多的ORM。

IAM项目也使用了GORM。这一讲，我就来详细讲解下GORM的基础知识，并介绍iam-apiserver是如何使用GORM，对数据进行CURD操作的。

GORM基础知识介绍
----------

GORM是Go语言的ORM包，功能强大，调用方便。像腾讯、华为、阿里这样的大厂，都在使用GORM来构建企业级的应用。GORM有很多特性，开发中常用的核心特性如下：

*   功能全。使用ORM操作数据库的接口，GORM都有，可以满足我们开发中对数据库调用的各类需求。
*   支持钩子方法。这些钩子方法可以应用在Create、Save、Update、Delete、Find方法中。
*   开发者友好，调用方便。
*   支持Auto Migration。
*   支持关联查询。
*   支持多种关系数据库，例如MySQL、Postgres、SQLite、SQLServer等。

GORM有两个版本，[V1](https://github.com/jinzhu/gorm)和[V2](https://github.com/go-gorm/gorm)。遵循用新不用旧的原则，IAM项目使用了最新的V2版本。

通过示例学习GORM
----------

接下来，我们先快速看一个使用GORM的示例，通过该示例来学习GORM。示例代码存放在[marmotedu/gopractise-demo/gorm/main.go](https://github.com/marmotedu/gopractise-demo/blob/main/gorm/main.go)文件中。因为代码比较长，你可以使用以下命令克隆到本地查看：

```bash
$ mkdir -p $GOPATH/src/github.com/marmotedu
$ cd $GOPATH/src/github.com/marmotedu
$ git clone https://github.com/marmotedu/gopractise-demo
$ cd gopractise-demo/gorm/
```

假设我们有一个MySQL数据库，连接地址和端口为 `127.0.0.1:3306` ，用户名为 `iam` ，密码为 `iam1234` 。创建完main.go文件后，执行以下命令来运行：

```bash
$ go run main.go -H 127.0.0.1:3306 -u iam -p iam1234 -d test
2020/10/17 15:15:50 totalcount: 1
2020/10/17 15:15:50 	code: D42, price: 100
2020/10/17 15:15:51 totalcount: 1
2020/10/17 15:15:51 	code: D42, price: 200
2020/10/17 15:15:51 totalcount: 0
```

在企业级Go项目开发中，使用GORM库主要用来完成以下数据库操作：

*   连接和关闭数据库。连接数据库时，可能需要设置一些参数，比如最大连接数、最大空闲连接数、最大连接时长等。
*   插入表记录。可以插入一条记录，也可以批量插入记录。
*   更新表记录。可以更新某一个字段，也可以更新多个字段。
*   查看表记录。可以查看某一条记录，也可以查看符合条件的记录列表。
*   删除表记录。可以删除某一个记录，也可以批量删除。删除还支持永久删除和软删除。
*   在一些小型项目中，还会用到GORM的表结构自动迁移功能。

GORM功能强大，上面的示例代码展示的是比较通用的一种操作方式。

上述代码中，首先定义了一个GORM模型（Models），Models是标准的Go struct，用来代表数据库中的一个表结构。我们可以给 Models 添加 TableName 方法，来告诉 GORM 该Models映射到数据库中的哪张表。Models定义如下：

```go
type Product struct {
    gorm.Model
    Code  string `gorm:"column:code"`
    Price uint   `gorm:"column:price"`
}

// TableName maps to mysql table name.
func (p *Product) TableName() string {
    return "product"
}
```

如果没有指定表名，则GORM使用结构体名的蛇形复数作为表名。例如：结构体名为 `DockerInstance` ，则表名为 `dockerInstances` 。

在之后的代码中，使用Pflag来解析命令行的参数，通过命令行参数指定数据库的地址、用户名、密码和数据库名。之后，使用这些参数生成建立 MySQL 连接需要的配置文件，并调用 `gorm.Open` 建立数据库连接：

```go
var (
    host     = pflag.StringP("host", "H", "127.0.0.1:3306", "MySQL service host address")
    username = pflag.StringP("username", "u", "root", "Username for access to mysql service")
    password = pflag.StringP("password", "p", "root", "Password for access to mysql, should be used pair with password")
    database = pflag.StringP("database", "d", "test", "Database name to use")
    help     = pflag.BoolP("help", "h", false, "Print this help message")
)

func main() {
    // Parse command line flags
    pflag.CommandLine.SortFlags = false
    pflag.Usage = func() {
        pflag.PrintDefaults()
    }
    pflag.Parse()
    if *help {
        pflag.Usage()
        return
    }

    dsn := fmt.Sprintf(`%s:%s@tcp(%s)/%s?charset=utf8&parseTime=%t&loc=%s`,
        *username,
        *password,
        *host,
        *database,
        true,
        "Local")
    db, err := gorm.Open(mysql.Open(dsn), &gorm.Config{})
    if err != nil {
        panic("failed to connect database")
    }
}
```

创建完数据库连接之后，会返回数据库实例 `db` ，之后就可以调用db实例中的方法，完成数据库的CURD操作。具体操作如下，一共可以分为六个操作：

第一个操作，自动迁移表结构。

```go
// 1. Auto migration for given models
db.AutoMigrate(&Product{})
```

**我不建议你在正式的代码中自动迁移表结构。**因为变更现网数据库是一个高危操作，现网数据库字段的添加、类型变更等，都需要经过严格的评估才能实施。这里将变更隐藏在代码中，在组件发布时很难被研发人员感知到，如果组件启动，就可能会自动修改现网表结构，也可能会因此引起重大的现网事故。

GORM的AutoMigrate方法，只对新增的字段或索引进行变更，理论上是没有风险的。在实际的Go项目开发中，也有很多人使用AutoMigrate方法自动同步表结构。但我更倾向于规范化、可感知的操作方式，所以我在实际开发中，都是手动变更表结构的。当然，具体使用哪种方法，你可以根据需要自行选择。

第二个操作，插入表记录。

```go
// 2. Insert the value into database
if err := db.Create(&Product{Code: "D42", Price: 100}).Error; err != nil {
    log.Fatalf("Create error: %v", err)
}
PrintProducts(db)
```

通过 `db.Create` 方法创建了一条记录。插入记录后，通过调用 `PrintProducts` 方法打印当前表中的所有数据记录，来测试是否成功插入。

第三个操作，获取符合条件的记录。

```go
// 3. Find first record that match given conditions
product := &Product{}
if err := db.Where("code= ?", "D42").First(&product).Error; err != nil {
    log.Fatalf("Get product error: %v", err)
}
```

First方法只会返回符合条件的记录列表中的第一条，你可以使用First方法来获取某个资源的详细信息。

第四个操作，更新表记录。

```go
// 4. Update value in database, if the value doesn't have primary key, will insert it
product.Price = 200
if err := db.Save(product).Error; err != nil {
    log.Fatalf("Update product error: %v", err)
}
PrintProducts(db)
```

通过Save方法，可以把 product 变量中所有跟数据库不一致的字段更新到数据库中。具体操作是：先获取某个资源的详细信息，再通过 `product.Price = 200` 这类赋值语句，对其中的一些字段重新赋值。最后，调用 `Save` 方法更新这些字段。你可以将这些操作看作一种更新数据库的更新模式。

第五个操作，删除表记录。

通过 `Delete` 方法删除表记录，代码如下：

```go
// 5. Delete value match given conditions
if err := db.Where("code = ?", "D42").Delete(&Product{}).Error; err != nil {
    log.Fatalf("Delete product error: %v", err)
}
PrintProducts(db)
```

这里需要注意，因为 `Product` 中有 `gorm.DeletedAt` 字段，所以，上述删除操作不会真正把记录从数据库表中删除掉，而是通过设置数据库 `product` 表 `deletedAt` 字段为当前时间的方法来删除。

第六个操作，获取表记录列表。

```go
products := make([]*Product, 0)
var count int64
d := db.Where("code like ?", "%D%").Offset(0).Limit(2).Order("id desc").Find(&products).Offset(-1).Limit(-1).Count(&count)
if d.Error != nil {
    log.Fatalf("List products error: %v", d.Error)
}
```

在PrintProducts函数中，会打印当前的所有记录，你可以根据输出，判断数据库操作是否成功。

GORM常用操作讲解
----------

看完上面的示例，我想你已经初步掌握了GORM的使用方法。接下来，我再来给你详细介绍下GORM所支持的数据库操作。

### 模型定义

GORM使用模型（Models）来映射一个数据库表。默认情况下，使用ID作为主键，使用结构体名的 `snake_cases` 作为表名，使用字段名的 `snake_case` 作为列名，并使用 CreatedAt、UpdatedAt、DeletedAt字段追踪创建、更新和删除时间。

使用GORM的默认规则，可以减少代码量，但我更喜欢的方式是**直接指明字段名和表名**。例如，有以下模型：

```go
type Animal struct {
  AnimalID int64        // 列名 `animal_id`
  Birthday time.Time    // 列名 `birthday`
  Age      int64        // 列名 `age`
}
```

上述模型对应的表名为 `animals` ，列名分别为 `animal_id` 、 `birthday` 和 `age` 。我们可以通过以下方式来重命名表名和列名，并将 `AnimalID` 设置为表的主键：

```go
type Animal struct {
    AnimalID int64     `gorm:"column:animalID;primarykey"` // 将列名设为 `animalID`
    Birthday time.Time `gorm:"column:birthday"`            // 将列名设为 `birthday`
    Age      int64     `gorm:"column:age"`                 // 将列名设为 `age`
}

func (a *Animal) TableName() string {
    return "animal"
}
```

上面的代码中，通过 `primaryKey` 标签指定主键，使用 `column` 标签指定列名，通过给Models添加 `TableName` 方法指定表名。

数据库表通常会包含4个字段。

*   ID：自增字段，也作为主键。
*   CreatedAt：记录创建时间。
*   UpdatedAt：记录更新时间。
*   DeletedAt：记录删除时间（软删除时有用）。

GORM也预定义了包含这4个字段的Models，在我们定义自己的Models时，可以直接内嵌到结构体内，例如：

```go
type Animal struct {
    gorm.Model
    AnimalID int64     `gorm:"column:animalID"` // 将列名设为 `animalID`
    Birthday time.Time `gorm:"column:birthday"` // 将列名设为 `birthday`
    Age      int64     `gorm:"column:age"`      // 将列名设为 `age`
}
```

Models中的字段能支持很多GORM标签，但如果我们不使用GORM自动创建表和迁移表结构的功能，很多标签我们实际上是用不到的。在开发中，用得最多的是 `column` 标签。

### 连接数据库

在进行数据库的CURD操作之前，我们首先需要连接数据库。你可以通过以下代码连接MySQL数据库：

```go
import (
  "gorm.io/driver/mysql"
  "gorm.io/gorm"
)

func main() {
  // 参考 https://github.com/go-sql-driver/mysql#dsn-data-source-name 获取详情
  dsn := "user:pass@tcp(127.0.0.1:3306)/dbname?charset=utf8mb4&parseTime=True&loc=Local"
  db, err := gorm.Open(mysql.Open(dsn), &gorm.Config{})
}
```

如果需要GORM正确地处理 `time.Time` 类型，在连接数据库时需要带上 `parseTime` 参数。如果要支持完整的UTF-8编码，可将`charset=utf8`更改为`charset=utf8mb4`。

GORM支持连接池，底层是用 `database/sql` 包来维护连接池的，连接池设置如下：

```go
sqlDB, err := db.DB()
sqlDB.SetMaxIdleConns(100)              // 设置MySQL的最大空闲连接数（推荐100）
sqlDB.SetMaxOpenConns(100)             // 设置MySQL的最大连接数（推荐100）
sqlDB.SetConnMaxLifetime(time.Hour)    // 设置MySQL的空闲连接最大存活时间（推荐10s）
```

上面这些设置，也可以应用在大型后端项目中。

### 创建记录

我们可以通过 `db.Create` 方法来创建一条记录：

```go
type User struct {
  gorm.Model
  Name         string
  Age          uint8
  Birthday     *time.Time
}
user := User{Name: "Jinzhu", Age: 18, Birthday: time.Now()}
result := db.Create(&user) // 通过数据的指针来创建
```

db.Create函数会返回如下3个值：

*   user.ID：返回插入数据的主键，这个是直接赋值给user变量。
*   result.Error：返回error。
*   result.RowsAffected：返回插入记录的条数。

当需要插入的数据量比较大时，可以批量插入，以提高插入性能：

```go
var users = []User{{Name: "jinzhu1"}, {Name: "jinzhu2"}, {Name: "jinzhu3"}}
DB.Create(&users)

for _, user := range users {
  user.ID // 1,2,3
}
```

### 删除记录

我们可以通过Delete方法删除记录：

```go
// DELETE from users where id = 10 AND name = "jinzhu";
db.Where("name = ?", "jinzhu").Delete(&user)
```

GORM也支持根据主键进行删除，例如：

```go
// DELETE FROM users WHERE id = 10;
db.Delete(&User{}, 10)
```

不过，我更喜欢使用db.Where的方式进行删除，这种方式有两个优点。

第一个优点是删除方式更通用。使用db.Where不仅可以根据主键删除，还能够随意组合条件进行删除。

第二个优点是删除方式更显式，这意味着更易读。如果使用`db.Delete(&User{}, 10)`，你还需要确认User的主键，如果记错了主键，还可能会引入Bug。

此外，GORM也支持批量删除：

```go
db.Where("name in (?)", []string{"jinzhu", "colin"}).Delete(&User{})
```

GORM支持两种删除方法：软删除和永久删除。下面我来分别介绍下。

1.  软删除

软删除是指执行Delete时，记录不会被从数据库中真正删除。GORM会将 `DeletedAt` 设置为当前时间，并且不能通过正常的方式查询到该记录。如果模型包含了一个 `gorm.DeletedAt` 字段，GORM在执行删除操作时，会软删除该记录。

下面的删除方法就是一个软删除：

```go
// UPDATE users SET deleted_at="2013-10-29 10:23" WHERE age = 20;
db.Where("age = ?", 20).Delete(&User{})

// SELECT * FROM users WHERE age = 20 AND deleted_at IS NULL;
db.Where("age = 20").Find(&user)
```

可以看到，GORM并没有真正把记录从数据库删除掉，而是只更新了 `deleted_at` 字段。在查询时，GORM查询条件中新增了`AND deleted_at IS NULL`条件，所以这些被设置过 `deleted_at` 字段的记录不会被查询到。对于一些比较重要的数据，我们可以通过软删除的方式删除记录，软删除可以使这些重要的数据后期能够被恢复，并且便于以后的排障。

我们可以通过下面的方式查找被软删除的记录：

```go
// SELECT * FROM users WHERE age = 20;
db.Unscoped().Where("age = 20").Find(&users)
```

2.  永久删除

如果想永久删除一条记录，可以使用Unscoped：

```go
// DELETE FROM orders WHERE id=10;
db.Unscoped().Delete(&order)
```

或者，你也可以在模型中去掉gorm.DeletedAt。

### 更新记录

GORM中，最常用的更新方法如下：

```go
db.First(&user)

user.Name = "jinzhu 2"
user.Age = 100
// UPDATE users SET name='jinzhu 2', age=100, birthday='2016-01-01', updated_at = '2013-11-17 21:34:10' WHERE id=111;
db.Save(&user)
```

上述方法会保留所有字段，所以执行Save时，需要先执行First，获取某个记录的所有列的值，然后再对需要更新的字段设置值。

还可以指定更新单个列：

```go
// UPDATE users SET age=200, updated_at='2013-11-17 21:34:10' WHERE name='colin';
db.Model(&User{}).Where("name = ?", "colin").Update("age", 200)
```

也可以指定更新多个列：

```go
// UPDATE users SET name='hello', age=18, updated_at = '2013-11-17 21:34:10' WHERE name = 'colin';
db.Model(&user).Where("name", "colin").Updates(User{Name: "hello", Age: 18, Active: false})
```

这里要注意，这个方法只会更新非零值的字段。

### 查询数据

GORM支持不同的查询方法，下面我来讲解三种在开发中经常用到的查询方式，分别是检索单个记录、查询所有符合条件的记录和智能选择字段。

1.  检索单个记录

下面是检索单个记录的示例代码：

```go
// 获取第一条记录（主键升序）
// SELECT * FROM users ORDER BY id LIMIT 1;
db.First(&user)

// 获取最后一条记录（主键降序）
// SELECT * FROM users ORDER BY id DESC LIMIT 1;
db.Last(&user)
result := db.First(&user)
result.RowsAffected // 返回找到的记录数
result.Error        // returns error

// 检查 ErrRecordNotFound 错误
errors.Is(result.Error, gorm.ErrRecordNotFound)
```

如果model类型没有定义主键，则按第一个字段排序。

2.  查询所有符合条件的记录

示例代码如下：

```go
users := make([]*User, 0)

// SELECT * FROM users WHERE name <> 'jinzhu';
db.Where("name <> ?", "jinzhu").Find(&users)
```

3.  智能选择字段

你可以通过Select方法，选择特定的字段。我们可以定义一个较小的结构体来接受选定的字段：

```go
type APIUser struct {
  ID   uint
  Name string
}

// SELECT `id`, `name` FROM `users` LIMIT 10;
db.Model(&User{}).Limit(10).Find(&APIUser{})
```

除了上面讲的三种常用的基本查询方法，GORM还支持高级查询，下面我来介绍下。

### 高级查询

GORM支持很多高级查询功能，这里我主要介绍4种。

1.  指定检索记录时的排序方式

示例代码如下：

```go
// SELECT * FROM users ORDER BY age desc, name;
db.Order("age desc, name").Find(&users)
```

2.  Limit & Offset

Offset指定从第几条记录开始查询，Limit指定返回的最大记录数。Offset和Limit值为-1时，消除Offset和Limit条件。另外，Limit和Offset位置不同，效果也不同。

```go
// SELECT * FROM users OFFSET 5 LIMIT 10;
db.Limit(10).Offset(5).Find(&users)
```

3.  Distinct

Distinct可以从数据库记录中选择不同的值。

```go
db.Distinct("name", "age").Order("name, age desc").Find(&results)
```

4.  Count

Count可以获取匹配的条数。

```go
var count int64
// SELECT count(1) FROM users WHERE name = 'jinzhu'; (count)
db.Model(&User{}).Where("name = ?", "jinzhu").Count(&count)
```

GORM还支持很多高级查询功能，比如内联条件、Not 条件、Or 条件、Group & Having、Joins、Group、FirstOrInit、FirstOrCreate、迭代、FindInBatches等。因为IAM项目中没有用到这些高级特性，我在这里就不展开介绍了。你如果感兴趣，可以看下[GORM的官方文档](https://gorm.io/zh_CN/docs/index.html)。

### 原生SQL

GORM支持原生查询SQL和执行SQL。原生查询SQL用法如下：

```go
type Result struct {
  ID   int
  Name string
  Age  int
}

var result Result
db.Raw("SELECT id, name, age FROM users WHERE name = ?", 3).Scan(&result)
```

原生执行SQL用法如下；

```go
db.Exec("DROP TABLE users")
db.Exec("UPDATE orders SET shipped_at=? WHERE id IN ?", time.Now(), []int64{1,2,3})
```

### GORM钩子

GORM支持钩子功能，例如下面这个在插入记录前执行的钩子：

```go
func (u *User) BeforeCreate(tx *gorm.DB) (err error) {
  u.UUID = uuid.New()

    if u.Name == "admin" {
        return errors.New("invalid name")
    }
    return
}
```

GORM支持的钩子见下表：

![图片](assets/f2b4ac43cd764964b7d5ef6d5cffff3f.jpg)

iam-apiserver中的CURD操作实战
-----------------------

接下来，我来介绍下iam-apiserver是如何使用GORM，对数据进行CURD操作的。

**首先，**我们需要配置连接MySQL的各类参数。iam-apiserver通过[NewMySQLOptions](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/pkg/options/mysql_options.go#L29)函数创建了一个带有默认值的[MySQLOptions](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/pkg/options/mysql_options.go#L17)类型的变量，将该变量传给[NewApp](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/pkg/app/app.go#L157)函数。在App框架中，最终会调用MySQLOptions提供的AddFlags方法，将MySQLOptions提供的命令行参数添加到Cobra命令行中。

**接着，**在[PrepareRun](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/server.go#L81)函数中，调用[GetMySQLFactoryOr](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/store/mysql/mysql.go#L55)函数，初始化并获取仓库层的实例[mysqlFactory](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/store/mysql/mysql.go#L50)。实现了仓库层[store.Factory](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/store/store.go#L12)接口：

```go
type Factory interface {
    Users() UserStore
    Secrets() SecretStore
    Policies() PolicyStore
    Close() error
}
```

GetMySQLFactoryOr函数采用了我们在 [11讲](https://time.geekbang.org/column/article/386238) 中提过的单例模式，确保iam-apiserver进程中只有一个仓库层的实例，这样可以减少内存开支和系统的性能开销。

GetMySQLFactoryOr函数中，使用[github.com/marmotedu/iam/pkg/db](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/pkg/db/mysql.go#L30)包提供的New函数，创建了MySQL实例。New函数代码如下：

```go
func New(opts *Options) (*gorm.DB, error) {    
    dsn := fmt.Sprintf(`%s:%s@tcp(%s)/%s?charset=utf8&parseTime=%t&loc=%s`,    
        opts.Username,                                                                 
        opts.Password,                                 
        opts.Host,                   
        opts.Database,    
        true,                               
        "Local")    
                                                  
    db, err := gorm.Open(mysql.Open(dsn), &gorm.Config{    
        Logger: logger.New(opts.LogLevel),                                                                             
    })    
    if err != nil {                                   
        return nil, err         
    }    
    
    sqlDB, err := db.DB()                              
    if err != nil {                                                                
        return nil, err                              
    }                                                                  
                                                             
    // SetMaxOpenConns sets the maximum number of open connections to the database.
    sqlDB.SetMaxOpenConns(opts.MaxOpenConnections)

    // SetConnMaxLifetime sets the maximum amount of time a connection may be reused.
    sqlDB.SetConnMaxLifetime(opts.MaxConnectionLifeTime)

    // SetMaxIdleConns sets the maximum number of connections in the idle connection pool.
    sqlDB.SetMaxIdleConns(opts.MaxIdleConnections)

    return db, nil
}
```

上述代码中，我们先创建了一个 `*gorm.DB` 类型的实例，并对该实例进行了如下设置：

*   通过SetMaxOpenConns方法，设置了MySQL的最大连接数（推荐100）。
*   通过SetConnMaxLifetime方法，设置了MySQL的空闲连接最大存活时间（推荐10s）。
*   通过SetMaxIdleConns方法，设置了MySQL的最大空闲连接数（推荐100）。

GetMySQLFactoryOr函数最后创建了datastore类型的变量mysqlFactory，该变量是仓库层的变量。mysqlFactory变量中，又包含了 `*gorm.DB` 类型的字段 `db` 。

**最终****，**我们通过仓库层的变量mysqlFactory，调用其 `db` 字段提供的方法来完成数据库的CURD操作。例如，创建密钥、更新密钥、删除密钥、获取密钥详情、查询密钥列表，具体代码如下（代码位于[secret.go](https://github.com/marmotedu/iam/blob/v1.0.4/internal/apiserver/store/mysql/secret.go)文件中）：

```go
// Create creates a new secret.
func (s *secrets) Create(ctx context.Context, secret *v1.Secret, opts metav1.CreateOptions) error {
	return s.db.Create(&secret).Error
}

// Update updates an secret information by the secret identifier.
func (s *secrets) Update(ctx context.Context, secret *v1.Secret, opts metav1.UpdateOptions) error {
	return s.db.Save(secret).Error
}

// Delete deletes the secret by the secret identifier.
func (s *secrets) Delete(ctx context.Context, username, name string, opts metav1.DeleteOptions) error {
	if opts.Unscoped {
		s.db = s.db.Unscoped()
	}

	err := s.db.Where("username = ? and name = ?", username, name).Delete(&v1.Secret{}).Error
	if err != nil && !errors.Is(err, gorm.ErrRecordNotFound) {
		return errors.WithCode(code.ErrDatabase, err.Error())
	}

	return nil
}

// Get return an secret by the secret identifier.
func (s *secrets) Get(ctx context.Context, username, name string, opts metav1.GetOptions) (*v1.Secret, error) {
	secret := &v1.Secret{}
	err := s.db.Where("username = ? and name= ?", username, name).First(&secret).Error
	if err != nil {
		if errors.Is(err, gorm.ErrRecordNotFound) {
			return nil, errors.WithCode(code.ErrSecretNotFound, err.Error())
		}

		return nil, errors.WithCode(code.ErrDatabase, err.Error())
	}

	return secret, nil
}

// List return all secrets.
func (s *secrets) List(ctx context.Context, username string, opts metav1.ListOptions) (*v1.SecretList, error) {
	ret := &v1.SecretList{}
	ol := gormutil.Unpointer(opts.Offset, opts.Limit)

	if username != "" {
		s.db = s.db.Where("username = ?", username)
	}

	selector, _ := fields.ParseSelector(opts.FieldSelector)
	name, _ := selector.RequiresExactMatch("name")

	d := s.db.Where(" name like ?", "%"+name+"%").
		Offset(ol.Offset).
		Limit(ol.Limit).
		Order("id desc").
		Find(&ret.Items).
		Offset(-1).
		Limit(-1).
		Count(&ret.TotalCount)

	return ret, d.Error
}
```

上面的代码中， `s.db` 就是 `*gorm.DB` 类型的字段。

上面的代码段执行了以下操作：

*   通过 `s.db.Save` 来更新数据库表的各字段；
*   通过 `s.db.Unscoped` 来永久性从表中删除一行记录。对于支持软删除的资源，我们还可以通过 `opts.Unscoped` 选项来控制是否永久删除记录。 `true` 永久删除， `false` 软删除，默认软删除。
*   通过 `errors.Is(err, gorm.ErrRecordNotFound)` 来判断GORM返回的错误是否是没有找到记录的错误类型。
*   通过下面两行代码，来获取查询条件name的值：

```go
selector, _ := fields.ParseSelector(opts.FieldSelector)    
name, _ := selector.RequiresExactMatch("name")
```

我们的整个调用链是：控制层 -> 业务层 -> 仓库层。这里你可能要问：**我们****是****如何****调用****到****仓库层的****实例mysqlFactory****的****呢？**

这是因为我们的控制层实例包含了业务层的实例。在创建控制层实例时，我们传入了业务层的实例：

```go
type UserController struct {                                        
    srv srvv1.Service                                                      
}                                                                          
                                                                                            
// NewUserController creates a user handler.          
func NewUserController(store store.Factory) *UserController {
    return &UserController{                                     
        srv: srvv1.NewService(store),                                             
    }                                                      
} 
```

业务层的实例包含了仓库层的实例。在创建业务层实例时，传入了仓库层的实例：

```go
type service struct {                                                      
    store store.Factory                                                                     
}                                                     
                                                             
// NewService returns Service interface.                        
func NewService(store store.Factory) Service {                                    
    return &service{                                       
        store: store,                                             
    }
}
```

通过这种包含关系，我们在控制层可以调用业务层的实例，在业务层又可以调用仓库层的实例。这样，我们最终通过仓库层实例的 `db` 字段（`*gorm.DB` 类型）完成数据库的CURD操作。

总结
--

在Go项目中，我们需要使用ORM来进行数据库的CURD操作。在Go生态中，当前最受欢迎的ORM是GORM，IAM项目也使用了GORM。GORM有很多功能，常用的功能有模型定义、连接数据库、创建记录、删除记录、更新记录和查询数据。这些常用功能的常见使用方式如下：

```go
package main

import (
	"fmt"
	"log"

	"github.com/spf13/pflag"
	"gorm.io/driver/mysql"
	"gorm.io/gorm"
)

type Product struct {
	gorm.Model
	Code  string `gorm:"column:code"`
	Price uint   `gorm:"column:price"`
}

// TableName maps to mysql table name.
func (p *Product) TableName() string {
	return "product"
}

var (
	host     = pflag.StringP("host", "H", "127.0.0.1:3306", "MySQL service host address")
	username = pflag.StringP("username", "u", "root", "Username for access to mysql service")
	password = pflag.StringP("password", "p", "root", "Password for access to mysql, should be used pair with password")
	database = pflag.StringP("database", "d", "test", "Database name to use")
	help     = pflag.BoolP("help", "h", false, "Print this help message")
)

func main() {
	// Parse command line flags
	pflag.CommandLine.SortFlags = false
	pflag.Usage = func() {
		pflag.PrintDefaults()
	}
	pflag.Parse()
	if *help {
		pflag.Usage()
		return
	}

	dsn := fmt.Sprintf(`%s:%s@tcp(%s)/%s?charset=utf8&parseTime=%t&loc=%s`,
		*username,
		*password,
		*host,
		*database,
		true,
		"Local")
	db, err := gorm.Open(mysql.Open(dsn), &gorm.Config{})
	if err != nil {
		panic("failed to connect database")
	}

	// 1. Auto migration for given models
	db.AutoMigrate(&Product{})

	// 2. Insert the value into database
	if err := db.Create(&Product{Code: "D42", Price: 100}).Error; err != nil {
		log.Fatalf("Create error: %v", err)
	}
	PrintProducts(db)

	// 3. Find first record that match given conditions
	product := &Product{}
	if err := db.Where("code= ?", "D42").First(&product).Error; err != nil {
		log.Fatalf("Get product error: %v", err)
	}

	// 4. Update value in database, if the value doesn't have primary key, will insert it
	product.Price = 200
	if err := db.Save(product).Error; err != nil {
		log.Fatalf("Update product error: %v", err)
	}
	PrintProducts(db)

	// 5. Delete value match given conditions
	if err := db.Where("code = ?", "D42").Delete(&Product{}).Error; err != nil {
		log.Fatalf("Delete product error: %v", err)
	}
	PrintProducts(db)
}

// List products
func PrintProducts(db *gorm.DB) {
	products := make([]*Product, 0)
	var count int64
	d := db.Where("code like ?", "%D%").Offset(0).Limit(2).Order("id desc").Find(&products).Offset(-1).Limit(-1).Count(&count)
	if d.Error != nil {
		log.Fatalf("List products error: %v", d.Error)
	}

	log.Printf("totalcount: %d", count)
	for _, product := range products {
		log.Printf("\tcode: %s, price: %d\n", product.Code, product.Price)
	}
}
```

此外，GORM还支持原生查询SQL和原生执行SQL，可以满足更加复杂的SQL场景。

GORM中，还有一个非常有用的功能是支持Hooks。Hooks可以在执行某个CURD操作前被调用。在Hook中，可以添加一些非常有用的功能，例如生成唯一ID。目前，GORM支持 `BeforeXXX` 、 `AfterXXX` 和 `AfterFind` Hook，其中 `XXX` 可以是 Save、Create、Delete、Update。

最后，我还介绍了IAM项目的GORM实战，具体使用方式跟总结中的示例代码大体保持一致，你可以返回文稿查看。

课后练习
----

1.  GORM支持AutoMigrate功能，思考下，你的生产环境是否可以使用AutoMigrate功能，为什么？
2.  查看[GORM官方文档](https://gorm.io/zh_CN/docs/index.html)，看下如何用GORM实现事务回滚功能。

欢迎你在留言区与我交流讨论，我们下一讲见。